%<*p1>
На гладкой горизонтальной поверхности стола лежит доска массой $M=1\unit{кг}$ и длиной $L=1\unit{м}$, прикреплённая лёгкой пружиной жёсткости $k=100\unit{Н/м}$ к вертикальной неподвижной стене. На краю доски лежит небольшой кубик массой $m=0{,}1\unit{кг}$. Кубику сообщают начальную скорость $v_0=1\unit{м/с}$.
%</p1>
%<*p2>
\begin{enumtask}[before=\vspace*{-\baselineskip}]
\item При каком коэффициенте трения $\mu$ кубика о поверхность доски количество тепла, выделившееся в системе, будет максимально? Найдите это количество тепла в предположении, что кубик движется всё время в одном направлении (относительно стола).
\item Проверьте, удовлетворяют ли условия задачи этому предположению для всех полученных решений.
\end{enumtask}
В начальный момент пружина не деформирована. Трением доски о поверхность стола пренебречь.
\answer{$\mu = \frac{v_0}{2\pi g \sqrt{M/k}} \frac{1}{n}$ причём $\mu>\frac{v_0^2}{2gL}$, $Q_\text{макс}=\frac{mv_0^2}{2}\approx 0{,}05\unit{Дж}$ при $\mu_1=0{,}16$, $\mu_2=0{,}08$, $\mu_2 = 0{,}053$}
\tags{11, колебания, энергия}
%</p2>